\documentclass{uebblatt}

\begin{document}

\maketitle{10}{35}{10. Juli 2017}

\begin{aufgabe}{Fundamentalgruppe der gelochten Ebene}
\begin{enumerate}
\item Sei~$\gamma : [a,b] \to \CC \setminus \{0\}$ ein stetig differenzierbarer Weg. Zeige:
\[ \frac{\gamma(b)}{\gamma(a)} = e^{\int_\gamma 1/z \dz}. \]
{\scriptsize\emph{Tipp.} Dies ist eine der Situationen, bei denen es leichter ist, eine
allgemeinere Behauptung zu zeigen. Verwende direkt die Definition des
Wegintegrals und führe die Hilfsfunktion~$p : [a,b] \to
\CC$ mit~$p(s) \defeq \int_a^s \gamma'(t)/\gamma(t) \dt$ ein. Was ist die
Ableitung von~$p$? Was ist die Ableitung von~$s \mapsto \gamma(s)
e^{-p(s)}$?\par}
\item Sei~$\gamma : [a,b] \to \CC \setminus \{0\}$ ein geschlossener stetiger Weg. Zeige,
dass es eine \emph{ganze} Zahl~$n \in \ZZ$ mit~$\int_\gamma 1/z \dz = 2\pi i
\cdot n$ gibt. Diese Zahl~$n$ heißt auch \emph{Umlaufzahl} von~$\gamma$ um~$0$.
\item Sei~$n \geq 0$. Berechne die Umlaufzahl des Wegs~$t \mapsto e^{2 \pi i t
n}$ mit~$t \in [0,1]$ um~$0$. Findest du eine anschauliche Interpretation der
Umlaufzahl, mit der du in Windeseile von beliebigen Wegen ihre Umlaufzahl
bestimmen kannst?
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Existenz von Logarithmen}
Sei~$f : G \to \CC$ eine auf einem Gebiet~$G$ definierte holomorphe Funktion.
Zeige: Genau dann gibt es eine holomorphe Funktion~$g : G \to \CC$ mit~$f =
\exp \circ g$, falls~$g$ auf~$U \defeq \{ z \in G \,|\, f(z) \neq 0 \}$ eine
Stammfunktion von~$f'/f$ ist und es einen Punkt~$z_0 \in G$ mit~$\exp(g(z_0)) =
f(z_0)$ gibt.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Beispiele für Homotopien}
Sei~$G \subseteq \CC$ ein Gebiet.
\begin{enumerate}
\item Sei~$\gamma : [0,1] \to G$ ein stetiger Weg. Sei~$\gamma^-$ der
dazugehörige rückwärts durchlaufene Weg mit~$\gamma^-(t) = \gamma(1-t)$.
Zeige, dass die Aneinanderhängung von~$\gamma$ und~$\gamma^-$ homotop zum
konstanten Weg~$\eta$ bei~$\gamma(0)$ ist ($\eta(t) = \gamma(0)$).
\item Sei~$G$ \emph{sternförmig}, d.\,h. existiere ein Zentrum~$z_0 \in G$,
sodass für jeden Punkt~$z \in G$ die direkte Verbindung von~$z_0$ zu~$z$
vollständig in~$G$ enthalten ist. Zeige, dass jede in~$G$ verlaufende Schleife um~$z_0$
homotop zu einem konstanten Weg ist (\emph{nullhomotop} ist).
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\end{document}
